\documentclass{scrartcl}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Umlaute
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %Worttrennung
\usepackage{lmodern}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{relsize}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{rotating}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem} 
\usepackage{longtable}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{amsfonts} % Für das komplexe C
\usepackage{natbib}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyhdr} % Für Kopfzeile
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{setspace} 
\usepackage[version-1-compatibility]{siunitx}
\usepackage[normalem]{ulem} % \sout{}, \uwave{}, \xout{} 
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=0.5cm,bottom=0.5cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{verbatim}

% Datum
\newcommand{\datum}[1]{\marginpar{#1}}

% Formelnummern mit Kapiteln
\numberwithin{equation}{section}

% Keine Absätze
\setlength{\parindent}{0em}
       
% Abstände
\newcommand{\abs}{\vspace{0.5cm}}

% Neue Farbdefinitionen
\definecolor{text}{rgb}{0, 0.6, 0.8}

\definecolor{1}{rgb}{1, 0.5, 0} %Orange
\definecolor{2}{rgb}{0.3, 0.3, 1} %DBlau
\definecolor{3}{rgb}{0.8, 0.3, 0} %DRot
\definecolor{4}{rgb}{0.6, 0.8, 0.6} %Grün
\definecolor{5}{rgb}{0.7, 0, 1} %Lila
\definecolor{6}{rgb}{0.6, 0.3, 0.3} %Braun


\begin{document}


% Blattgestaltung
\pagestyle{fancy}
\rhead{\textbf{FP}  \\ SS 2016}
\lhead{\textbf{Dennis van Elten}}

\addto\captionsngerman{
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}
}
\numberwithin{equation}{section}	
\renewcommand{\theequation}{\arabic{section}.\arabic{equation}}


\title{Projektpraktikum - Radioastronomie (Stockert) \\ Master - Physik}
\date{SS 2016}
\setcounter{page}{-0} 
\maketitle
\thispagestyle{empty} 
\tableofcontents

\newpage

\section{Poynting}

- Eigenschaften der Quelle: punktförmig, stark, cercimpular \\
- verwendete Poynting-Quelle: Cassiopeia A (hellste, stärkste Radioquelle in Erdnähe) $\quad \quad \boxed{\textrm{tar cas}}$\\
- zuerst kontrollieren mit Cutoff, ob Quelle getroffen wird (über intensitätsspektrum) \\
- Feineinstellung des Azimut- und Deklinationswinkels

\section{Bestimmung des Auflösungsvermögens}
\subsection{Durchführung}

- mittels Transitscan Intensität aufnehmen (über Erdrotation Quelle überfahren) \\
- Vorlaufzeit: etwa halbes Grad $\rightarrow$ entspricht etwa \SI{2}{\textrm{min}} Vorlauf, aber Deklination $\delta \neq 0$ \\
- Deklination von Cas\_A:\, $58^\circ\,48^\prime\,36^{\prime \prime}$ $\rightarrow$ $\alpha \stackrel{!}{=} 2 = 15,041 \cdot \cos(\delta) \cdot t/60$ $\Rightarrow$ $t= \SI{16}{\textrm{min}}$; verwendet wurde reduzierte Zeit $t= \SI{12}{\textrm{min}}$ $\quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \hspace{0.1cm} \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \boxed{\textrm{tar cas, 720}}$ \\
- um sicher zu gehen, dass gestoppt wird: Bremsen ziehen $\quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \hspace{0.2cm} \boxed{\textrm{brake on}}$

\subsection{Auswertung}

- Datei: sto25\_CAS\_A\_cont\_15370.csv \\
- Intensität für beide Richtungen (horizontal/vertikal) gegen korrekt umgerechneten Winkel auftragen \\
- Halbwertsbreite liefert Winkelauflösung in Grad



\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{aufloesung.png}
\end{figure}


\vspace{2cm}


\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{rechnung_aufloesung.png}
\end{figure}


\newpage
\section{Bestimmung der Rotation unserer Galaxis}
\subsection{Durchführung}
- bekannte Quelle S7 nutzen: Emission von neutralem Wasserstoff; sehr genau vermessen; nutzbar, um Intensität auf dem Nordhimmel zu kalibrieren \\
- durch optische Bauteile und Mischer wird Frequenz von \SI{1400}{MHz} auf $9-10$ \SI{}{MHz} reduziert \\
- Wasserstoffübergang: Stoßwahrscheinlichkeit relativ gering (1 Mal pro 100 Jahre), d.h. Lebensdauer des Zustands 11 Mio. Jahre $\rightarrow$ eigentlich verbotener Übergang, aber es gibt sehr viele H-Atome, daher beobachtbar\\
- Dopplerverbreiterung entsteht durch Turbulenzen der Wolke (sehen unterschiedliche Wolken mit verschiedenen Geschwindigkeiten, die sich hintereinander befinden) $\Rightarrow$ Wolken können sich überlappen (können nur in eine Richtung des Weltalls gucken, nicht genau auf eine Wolke) \\
- Untersuchung, wie Spektrum aussieht, wenn man ins galaktische Antizentrum schaut $\hspace{0.6cm} \boxed{\textrm{gal 180,0}}$\\
- Untersuchung, wie Spektrum aussieht, wenn man $90^\circ$ zum galaktischen Zentrum schaut $\hspace{0.32cm} \boxed{\textrm{gal 90,0}}$

\subsection{Auswertung}


\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{galaxie.png}
\end{figure}

\vspace{2cm}
- Datei 1: sto25\_S7\_spec\_15371.csv (H-Spektrum von S7) \\
- Datei 2: sto25\_S7\_spec\_15372.csv (H-Spektrum vom galaktischen Antizentrum) \\
- Datei 3: sto25\_S7\_spec\_15373.csv (H-Spektrum vom galaktischen Zentrum bei $90^\circ$)

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{S7_1.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{S7_2.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{S7_3.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{S7_4.png}
\end{figure}

\newpage
\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{S7_5.png}
\end{figure}

\clearpage
\newpage
\section{Bestimmung der Entfernung eines Pulsars}
\subsection{Durchführung}
- Teelskop auf Pulsar 0329+54 (neben Sternenbild Perseus) richten $\quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \boxed{\textrm{tar 0329}}$ \\
- Pulse von Pulsaren unterscheiden sich in Frequenz (höhere Frequenzen kommen früher an) \\
- DM $\sim$ 26 bei diesem Pulsar \\
- einzelne Spektren korrigieren und zu einzelner time series Einzelsignal) zusammenfügen $\rightarrow$ Intensität über Zeit aufnehmen \\
- Intensität einzelner Pulse schwach $\rightarrow$ Lösung: Falten (dafür muss Pulswiederholrate zerhackt werden und Bereiche einzeln gefaltet werden); Problem dabei ist die Dopplerverschiebung, die aber durch das Computerprogramm berücksichtigt wird \\
- Besonderheit des Pulsars: Hauptpuls + kleinerer Nebenpuls; Zeiten in denen Nebenpeak und Hauptpeak ihre Rollen tauschen (Verhältnis der beiden Zustände 80:20) $\rightarrow$ bisher ungeklärt \\
- \SI{709}{MB} Date für Spektralanalyse sammeln; 100 MHz in 25 MHz-Bänder aufteilen $\rightarrow$ Intensität ist in jedem Subband anders $\rightarrow$ mitteln \\

$\boxed{\textrm{filterbank \hspace{0.8cm} <name.PFFTs> \hspace{5.7cm} Umwandlung des Formats}}$ \\
$\boxed{\textrm{dedisperse \hspace{0.7cm} <name.fil> -d <DM> -b <Nr> <name.tim> \hspace{0.8cm} DM-Korrektur + Anzahl der Subbänder}}$ \\
$\boxed{\textrm{fold \hspace{1.8cm} <name.tim> -n <\#folding> -p <frequency> <name.ascii> \hspace{0.8cm} Faltung}}$

\subsection{Auswertung}
- Datei: 0329\_3\_PSR\_0329+54.pfd

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{pulsar.png}
\end{figure}

\newpage
\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{rechnung_pulsar.png}
\end{figure}




\end{document}
